### Сообщения, разделяемая память и семафоры в ОС Эльбрус.
#### 1. Цель работы:
* Изучение системных вызовов для обмена данными между процессами.

#### 2. Выполнение работы:
В данной работе требуется написать программу для обмена текстовыми сообщениями между процессами, с использованием механизма разделяемой памяти. При этом нужно обеспечить синхронизацию обмена с помощью механизма семафоров.

Для начала был создан каталог ~/work_lab6, где будут находиться исходные коды программы, каталог bin для исполняемых файлов, а также makefile.

Затем в данный каталог были добавлены 2 файла с исходными кодами: файл serv.c и cli.c, которые по задумке работают совместно как клиент и сервер, а именно обмениваются сообщениями с помощью механизма разделяемой памяти и семафоров.

Итоговый файл serv.c:

![](pictures/skrin1.PNG)

![](pictures/skrin2.PNG)

Рисунок 1 - Файл serv.c

Итоговый файл cli.c:

![](pictures/skrin3.PNG)

![](pictures/skrin4.PNG)

Рисунок 2 - Файл cli.c

Заголовочный файл:

![](pictures/skrin5.PNG)

Рисунок 3 - Файл semtypes.h

Готовый makefile:

![](pictures/skrin6.PNG)

Рисунок 4 - Итоговый makefile

Трансляция, а также копирование получившихся программ в каталог bin:

![](pictures/skrin7.PNG)

Рисунок 5 - Готовые программы

Запуск сервера, который ждет клиента, кто сможет прочитать его сообщение:

![](pictures/skrin8.PNG)

Рисунок 6 - Запуск программы сервера

Запуск клиента, который сразу выводит сообщение сервера, при этом выводя и pid процесса сервера, а также ввод другой фразы для сервера:

![](pictures/skrin9.PNG)

Рисунок 7 - Запуск программы клиента

Ответ сервера после прочтения введенной фразы клиента, и отображение pid процесса сервера, который совпадает с предыдущим выводом:

![](pictures/skrin9_1.PNG)

Рисунок 8 - Вывод ответа сервера на введенную фразу клиента

Состояние сервера при этом:

![](pictures/skrin10.PNG)

Рисунок 9 - Вывод у сервера введенной фразы клиента

Ввод у клиента символа для прекращения работы программы:

![](pictures/skrin11.PNG)

Рисунок 10 - Выход клиента из цикла доступа к разделяемой памяти

Получение сервером символа прекращения работы программы:

![](pictures/skrin12.PNG)

Рисунок 11 - Выход сервера из цикла доступа к разделяемой памяти

Как видно по рисункам выше, происходит успешный обмен текстовыми сообщениями между клиентом и сервером.
#### 3. Вывод:
В ОС Эльбрус не наблюдалось никаких отклонений при использовании механизмов семафоров и разделяемой памяти, то есть в данной ОС можно успешно пользоваться соответствующими системными вызовами, функциями и библиотеками для данных механизмов.
